Henry B. Eyring elnök
A hit imái

Maynes elder imája, melyet az általános konferencia ezen első ülése kezdetén mondott, megválaszoltatik. Sugalmazást kaptunk csodálatos üzenetek és gyönyörű szép zene útján. Máris kezd beteljesedni Russell M. Nelson elnök azon ígérete, miszerint ez a konferencia emlékezetes lesz.

Nelson elnök az idei évet „bicentenáriumi időszaknak nevezte… ki, megemlékezve annak a 200. évfordulójáról, hogy az Atyaisten és az Ő szeretett Fia, Jézus Krisztus látomásban megjelentek Joseph Smithnek”. Arra kért minket, hogy készítsünk személyes tervet, mellyel felkészülhetünk erre a történelmi jelentőségű konferenciára, mely megemlékezés – mint mondta – „sarkalatos pont [lesz] az egyház történetében, a ti benne játszott szerepetek pedig létfontosságú”[^1].

Hallva ezt az üzenetet, hozzám hasonlóan talán ti is feltettétek magatoknak a kérdést: „Mi módon létfontosságú a szerepem?” Talán olvastatok és imádkoztatok a visszaállítás eseményeiről. Talán minden eddiginél figyelmesebben olvastátok a feljegyzéseket arról a néhány alkalomról, amikor az Atyaisten bemutatta Szeretett Fiát. Talán olvastatok az alkalmakról, amikor a Szabadító Mennyei Atyánk gyermekeihez szólt. Én mindenesetre megtettem mindezeket.

Olvasás közben utalásokat találtam Isten papságára és az adományozási korszakok megnyitására. Alázat töltött el, amikor felismertem, hogy az e konferenciára való felkészülésem sarkalatos pont az én személyes történetemben. Éreztem, amint változott a szívem. Újfajta hálát éreztem. Éreztem, amint öröm tölt el a gondolatra, hogy én is fel leszek kérve a részvételre a folyamatos visszaállítás e megünneplésében.

Úgy képzelem, hogy gondos felkészülésüknek köszönhetően mások is úgy érzik, hogy örömtelibbek, derűlátóbbak és még eltökéltebbek bármilyen minőségben szolgálni az Urat, ahogy csak szükséges.

A páratlan események, amelyek előtt most tisztelgünk, jelezték a kezdetét annak a megjövendölt utolsó adományozási korszaknak, amelyben az Úr előkészíti egyházát és népét – akik az Ő nevét viselik –, hogy fogadják Őt. Az eljövetelére való felkészülésünk részeként Ő mindannyiunkat felemel, hogy megfelelhessünk az e világ történelmében egyedülálló lelki kihívásoknak és lehetőségeknek.

1840 szeptemberében Joseph Smith próféta és az Első Elnökségben szolgáló tanácsosai a következő nyilatkozatot tették: „Az Úr munkája mérhetetlen nagy jelentőséggel bír ezekben az utolsó napokban, és az szinte meghaladja a halandók értelmét. Dicsőségei leírhatatlanok, magasztossága felülmúlhatatlan. Ez az a téma, amely a világ teremtése óta egészen napjainkig minden nemzedék prófétáinak és igazlelkű embereinek keblét fellelkesítette; és ez valóban az idők teljességének adományozási korszaka, amikor minden, ami Krisztus Jézusban van, legyen az a mennyben, vagy a földön, egybegyűjtetik Őbenne, és amikor minden visszaállíttatik, ahogy azt a világ kezdete óta minden szent próféta megmondta; mert ebben fog lezajlani az atyáknak tett ígéretek dicsőséges beteljesülése, miközben a Magasságos hatalmának megnyilvánulása nagyszerű, dicsőséges és magasztos lesz.”

Így folytatták: „Úgy érezzük, hogy tovább kell mennünk, és egyesíteni kell erőinket a királyság felépítésére és a papság megalapítására azok teljességében és dicsőségében. Az a munka, amelyet ezekben az utolsó napokban kell elvégezni, mérhetetlen nagy jelentőséggel bír, és szükség van hozzá a szentek erejére, ügyességére, tehetségére és képességére, hogy a [Dániel] próféta által leírt dicsőséggel és magasztossággal haladhasson tovább [lásd Dániel 2:34–35, 44–45]; következésképp a szentek összpontosítására lesz majd szükség ahhoz, hogy elvégezzenek egy ekkora jelentőséggel és magasztossággal bíró munkát.”[^2]

Még nem került kinyilatkoztatásra minden konkrét vetülete annak, hogy mit és mikor fogunk megtenni a visszaállítás kibontakozása során. Az Első Elnökség azonban már azokban a kezdeti napokban is ismerte valamennyire a terjedelmét és mélységét annak a munkának, melyet az Úr kijelölt számunkra. Íme néhány példa arra, amiről tudjuk, hogy be fog következni:

Szentjei révén az Úr fel fogja kínálni evangéliuma ajándékát „minden nemzetnek, nemzetségnek, nyelvnek és népnek”[^3]. A technika vívmányai és a csodák továbbra is nagy szerepet fognak játszani – csakúgy, mint az egyes „emberhalászok”[^4], akik hatalommal és egyre növekvő hittel nyújtanak szolgálattételt.

Népként egyre egységesebbé fogunk válni a fokozódó viszályok közepette. Az evangélium világosságával eltelt csoportok és családok lelki erejében leszünk egybegyűjtve.

Még a hitetlen világ is el fogja ismerni Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyházát és fel fogják ismerni, hogy Isten hatalma nyugszik rajta. A hithű és bátor tanítványok félelem nélkül, alázatosan és nyíltan fogják magukra venni Krisztus nevét a mindennapi életükben.

Hogyan tudunk tehát mindannyian részt venni ebben a nagy jelentőséggel és magasztossággal bíró munkában? Nelson elnök tanított minket arról, hogy miként növekedhetünk lelki erőben. Amikor a bűnbánatot örömteli lehetőségnek tekintjük az abba vetett gyarapodó hitünk miatt, hogy Jézus a Krisztus; amikor megértjük és hisszük, hogy Mennyei Atya minden imánkat hallja; amikor törekszünk betartani és életünkben követni a parancsolatokat, akkor fokozódik a folyamatos kinyilatkoztatás elnyerésére való erőnk. A Szentlélek állandó társunk lehet. A világosság érzete velünk fog maradni még akkor is, amikor a körülöttünk lévő világ egyre inkább elsötétül.

Joseph Smith jó példa arra, hogy miként növekedhetünk az efféle lelki erőben. Megmutatta, hogy a hit imája jelenti az Istentől jövő kinyilatkoztatás kulcsát. Hittel imádkozott, híve abban, hogy az Atyaisten meg fogja válaszolni az imáját. Hittel imádkozott, híve abban, hogy egyedül Jézus Krisztus révén szabadulhat meg a bűnei miatt érzett bűntudattól. Hittel imádkozott, híve abban, hogy rá kell találnia Jézus Krisztus igaz egyházára, hogy része lehessen ebben a megbocsátásban.

Prófétai szolgálata során Joseph Smith próféta mindig a hit imái segítségével kapott folyamatos kinyilatkoztatást. A mai és a még előttünk álló kihívásokkal szembenézve nekünk is ugyanezt a mintát kell követnünk. Brigham Young elnök ezt mondta: „Nem ismerek semmilyen más módot az utolsó napi szenteknek annál, mint hogy minden lélegzetvételük tulajdonképpen egy Istenhez szóló ima legyen, útmutatást és iránymutatást kérve népe számára.”[^5]

Az úrvacsorai ima e szavai jellemezzék tehát mindennapi életünket: „őrá mindenkor emlékezni”. Az „őrá” Jézus Krisztusra utal. Az ezt követő szavak – „és parancsolatait betartani” – azt jelzik, mit is jelent emlékeznünk Őrá.[^6] Amikor mindig emlékezünk Jézus Krisztusra, csendes imában feltehetjük a kérdést: „Mit szeretne, mit tegyek?”

A Jézus Krisztusba vetett hittel felajánlott ilyen ima vezette be ezt az utolsó adományozási korszakot. És ez áll majd annak a szerepnek a középpontjában, amelyet mindannyian játszani fogunk ennek a folytatódó kibontakozásában. Ahogy ti is, magam is csodás példákat találtam az ilyen imára.

Az első Joseph Smith példája. Gyermeki hittel megkérdezte, mit szeretne az Úr, mit tegyen. Válasza átformálta a világ történelmét.

Számomra fontos tanulságot rejt az, hogy Joseph miként reagált Sátán támadására, amikor letérdelt imádkozni.

Tapasztalatból tudom, hogy Sátán és a szolgái megpróbálják elérni, hogy úgy érezzük, nem lenne szabad imádkoznunk. Amikor Joseph Smith minden erejét összeszedve imában szólította Istent, hogy szabadítsa meg attól a hatalomtól, amely megkísérelte gúzsba kötni, segélykérő imája válaszra lelt, és megjelent előtte Mennyei Atya és Jézus Krisztus.

Sátán arra tett kísérlete, hogy meggátolja a visszaállítás kezdetét, azért volt olyan heves, mert Joseph imája annyira fontos volt. Nektek és nekem csekélyebb szerepünk lesz a folyamatos visszaállításban. A visszaállítás ellensége azonban meg fog próbálni megakadályozni minket abban, hogy imádkozzunk. Joseph hitének és elkötelezettségének példája megerősíthet minket az elhatározásunkban. Többek között ez az egyik oka annak, hogy az imáimban mindig köszönetet mondok Mennyei Atyának Joseph prófétáért.

A Mormon könyve-beli Énós jelenti számomra a hittel teli ima másik példáját, miközben igyekszem eleget tenni a folytatódó visszaállításban játszott szerepemnek. Bármi legyen is a ti szerepetek, ti is személyes mentorotokként fogadhatjátok őt.

Josephhez hasonlóan Énós is hittel imádkozott. E szavakkal írta le, mit tapasztalt:

„És lelkem éhezett; és letérdeltem Alkotóm előtt, és erős imával és könyörgéssel fohászkodtam hozzá a saját lelkemért; és egész nap fohászkodtam hozzá; igen, és amikor eljött az éjszaka, még mindig magasra emeltem a hangom, hogy az elérte a mennyeket.

És egy hang szólt hozzám, mondván: Énós, bűneid megbocsáttattak neked, és áldott leszel.

És én, Énós tudtam, hogy Isten nem hazudhat; bűnöm tehát el lett törölve.

És ezt kérdeztem: Uram, hogyan történik ez?

És ő így szólt hozzám: Hited miatt Krisztusban, akit még soha ezelőtt nem hallottál, se nem láttál. És sok év telik el, mielőtt kinyilvánítja magát a testben; indulj tehát, hited éppé tett téged.”[^7]

A tanulság, amely áldást jelent számomra, e szavakban rejlik: „Hited miatt Krisztusban, akit még soha ezelőtt nem hallottál, se nem láttál.”

Josephnek volt hite Krisztusban ahhoz, hogy elmenjen a ligetbe, valamint hogy a Sátán hatalmából való szabadulásért imádkozzon. Még nem látta az Atyát és a Fiút, de hittel imádkozott, szíve minden erejével.

Énós tapasztalata ugyanezt az értékes leckét tanítja nekem. Amikor hittel imádkozom, a Szabadító lesz a Szószólóm az Atyánál, és érzem, hogy az imám felhatol a mennybe. Válaszok jönnek. Áldások adatnak. Békesség és öröm árad még a nehéz időkben is.

Emlékszem, amikor a Tizenkét Apostol Kvóruma legújabb tagjaként imában térdeltem David B. Haight elderrel. Körülbelül annyi idős volt ő akkor, mint most én, és olyan kihívásokkal küzdött, amilyeneket én is tapasztalok most. Emlékszem a hangjára, amikor imádkozott. Nem nyitottam ki a szemem, hogy megnézzem, de nekem úgy hangzott, mintha mosolyogna. Örömmel teli hangon beszélt Mennyei Atyával.

Lelki füleimmel most is hallom, milyen boldog hangon mondta, hogy „Jézus Krisztus nevében”. Úgy hangzott nekem, mintha Haight elder érezte volna, amint a Szabadító abban a pillanatban megerősíti az általa az Atyához imában küldött üzenetet. És biztos voltam benne, hogy mosolyogva fogadja.

Egyre fokozódni fog az arra irányuló képességünk, hogy megtegyük létfontosságú hozzájárulásunkat a csodás folyamatos visszaállításban, amint gyarapodik a hitünk Jézus Krisztusban mint Szabadítónkban, és Mennyei Atyánkban mint szerető Atyánkban. Hittel imádkozva létfontosságú részévé válunk az Úr munkájának, miközben Ő felkészíti a világot a második eljövetelére. Imádkozom azért, hogy mindannyian örömre lelhessünk annak a munkának a végzésében, melyre Ő mindegyikünket felkér.

Bizonyságomat teszem, hogy Jézus Krisztus él. Ez az Ő egyháza és királysága a földön. Joseph Smith a visszaállítás prófétája. Russell M. Nelson elnök az Úr prófétája a földön napjainkban. Nála van a papság összes kulcsa Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyházában. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Gerrit W. Gong elder
Hozsánna és halleluja – Az élő Jézus Krisztus: a visszaállítás és a húsvét középpontja

Kedves fivérek és nővérek! Hozsánnával és hallelujával ünnepeljük az élő Jézus Krisztust a folyamatos visszaállítás és a húsvét ezen időszakában. Tökéletes szeretettel a Szabadító arról biztosít bennünket, hogy „békességetek le[het] én bennem. E világon nyomorúságtok lészen; de bízzatok: én legyőztem a világot.”[^1]

Amikor néhány éve Gong nővér és én ellátogattunk egy kedves családhoz, a kislányuk, Ivy, félénken előhúzta a hegedűtokját. Kiemelte a vonót, megfeszítette és meggyantázta a szőrt, majd visszafektette a vonót a tokba, pukedlizett, és leült. Újdonsült kezdőként bemutatott mindent, amit a hegedűről tudott. Ma, évekkel később, Ivy gyönyörűen hegedül.

E halandó időszakban egy kicsit mind olyanok vagyunk, mint a kis Ivy és a hegedűje. Az alapoknál kezdjük. Gyakorlással és kitartással fejlődünk és jobbá válunk. Ahogy telik-múlik az idő, az erkölcsi önrendelkezés és a halandóság tapasztalatai segítenek egyre hasonlóbbá válnunk a Szabadítónkhoz, miközben Vele munkálkodunk a szőlőskertjében[^2] és a szövetséges ösvényén járunk.

Az évfordulók – amilyen e bicentenárium is – rávilágítanak a visszaállítás mintáira.[^3] Jézus Krisztus evangéliumának folyamatos visszaállítását ünnepelve egyben a húsvétra is készülünk. Mindkettővel örvendezünk Jézus Krisztus visszatértében. Ő él – nemcsak akkor, hanem most is; nem csupán néhányakért, hanem mindenkiért. Ő eljött és eljön, hogy az összetört szívűeket meggyógyítsa, a foglyokat kiszabadítsa, a vakok szemeit megnyissa, és szabadon bocsássa a lesújtottakat.[^4] Ez mindegyikünkre vonatkozik. Az Ő megváltó ígéretei mindenkire vonatkoznak, függetlenül a múltunktól, a jelenünktől, és a jövőre vonatkozó aggodalmainktól.

Holnap virágvasárnap lesz. A hagyomány szerint a pálmaágak az Úrban való örvendezés szent jelképei, mivel ezek kísérték Krisztus dicső bevonulását Jeruzsálembe, ahol „nagy sokaság… pálmaágakat vőn, és kiméne elébe”[^5]. (Érdekes lehet számotokra, hogy Harry Anderson e festményének eredetije Russell M. Nelson elnök irodájának falát díszíti, közvetlenül az íróasztala mögött.) A Jelenések könyvében az Istent és a Bárányt dicsőítők „fehér ruhákba [voltak] öltözve, és az ő kezeikben pálmaágak [lengedeztek]”[^6]. Az „igazlelkűség köntösei” és a „dicsőség koronája” mellett pálmaágak is részét képezték a Kirtland templom felszentelési imájának.[^7]

Természetesen a virágvasárnap jelentősége túlmutat a Jézust pálmaágakkal köszöntő tömegeken. Azon a vasárnapon Jézus bevonult Jeruzsálembe, oly módokon, melyekben a hithűek felismerték a prófécia beteljesedését. Ahogy azt Zakariás[^8] és a zsoltáríró látnoki módon megjövendölte, Urunk szamárháton lépett be Jeruzsálembe, miközben a tömegek ennek tudatában így kiáltoztak: „Hozsánna a magasságban!”[^9] A hozsánna szó azt jelenti: „szabadíts meg most”[^10]. Akkor, ahogy most is, így örvendezünk: „Áldott, a ki jő az Úrnak nevében”[^11].

Egy héttel virágvasárnap után következik húsvétvasárnap. Russell M. Nelson elnök azt tanítja, hogy Jézus Krisztus „azért jött, hogy megfizessen egy olyan adósságot, amellyel nem Ő tartozott, mert mi olyan adóssággal tartoztunk, amelyet nem tudtunk megfizetni”[^12]. Valóban, Krisztus engesztelése révén Isten minden gyermeke „megszabadulhat, ha engedelmesked[ik] az Evangélium törvényeinek és szertartásainak”[^13]. Húsvétkor halleluját zengünk. A halleluja azt jelenti: „Dicsérjétek Jehovát, az Urat!”[^14] Händel Messiás című oratóriumának Halleluja kórusa közkedvelt húsvéti kijelentése annak, miszerint Ő „uraknak Ura és királyoknak Királya”[^15].

A virágvasárnap és húsvétvasárnap közti szent eseménysorozat a hozsánna és a halleluja története. Hozsánnával esdeklünk Istenhez szabadításért, és hallelujával fejezzük ki dicséretünket az Úrnak a szabadítás és a felmagasztosulás reménységéért. Hozsánnával és hallelujával ismerjük el az élő Jézus Krisztust a húsvét és az utolsó napi visszaállítás középpontjaként.

Az utolsó napi visszaállítás isteni megjelenéssel vette kezdetét: az Atyaisten és Fia, Jézus Krisztus szó szerint megjelentek az ifjú Joseph Smithnek. Joseph próféta ezt mondta: „Ha öt percre betekinthetnétek a mennybe, többet tudnátok, mint mindannak az elolvasása által, amelyet erről a témáról valaha is írtak.”[^16] Mivel a mennyek újból megnyíltak, „hiszünk Istenben, az Örökkévaló Atyában, és az Ő Fiában, Jézus Krisztusban, valamint a Szentlélekben”[^17] – a mennyei Istenségben –, és ismerjük Őket.

A visszaállítás kezdeti napjaiban, 1836. április 3-án, húsvétvasárnap, az élő Jézus Krisztus megjelent a Kirtland templom felszentelését követően. Akik ott látták Őt, a tűz és víz egymást kiegészítő jelképével tettek Róla bizonyságot: „Szemei olyanok voltak, mint a tűz lángja; fején a haj fehér, mint a tiszta hó; arca ragyogott, meghaladva a nap fényességét; hangja pedig olyan volt, akár a nagy vizek zúgásának hangzása, méghozzá Jehova hangja”[^18].

Ezen alkalommal Szabadítónk kijelentette: „Én vagyok az első és az utolsó; én vagyok az, aki él, én vagyok az, aki megöletett; én vagyok a ti szószólótok az Atyánál.”[^19] Ismét egymást kiegészítő ellentétek: első és utolsó, élő és megöletett. Ő az Alfa és az Omega, a kezdet és a vég,[^20] hitünk szerzője és beteljesítője[^21].

Jézus Krisztus megjelenése után Mózes, Éliás és Illés szintén eljött. Isteni rendelkezés alapján ezek a nagyszerű ősi próféták visszaállították a papság kulcsait és felhatalmazását. Visszaállított egyházának adattak „ennek az adományozási korszaknak a kulcsai”[^22] Isten minden gyermekének megáldására.

Illés eljövetele a Kirtland templomba Malakiás ószövetségbeli jövendölését is beteljesítette, miszerint Illés vissza fog térni „az Úr nagy és félelmetes napjának eljövetele előtt”[^23]. Ezzel Illés megjelenése egybeesett – noha nem véletlenszerűen – a zsidó pészah időszakával, melyben a hagyományok szerint áhítattal várják Illés visszatértét.

Sok hithű zsidó család terít meg Illésnek is a pészahi asztaluknál. Sokan csordultig töltenek egy poharat az ő meghívására és köszöntésére. Néhányan pedig a széderesti hagyományos vacsorán kiküldenek egy gyermeket az ajtóhoz, melyet résnyire nyitva hagytak, hogy megnézze, kint áll-e Illés, arra várva, hogy beinvitálják.[^24]

Jövendölés beteljesedéseként és minden dolog megígért visszaállításának részeként[^25] Illés az ígérethez híven el is jött, húsvétkor, a pészah ünnepének kezdetekor, és elhozta a pecsételő hatalmat, mely összeköti a családokat a földön és a mennyben. Amint azt Moróni tanította Joseph prófétának: Illés „a gyermekek szívébe ülteti az atyáknak tett ígéreteket, és a gyermekek szíve atyáikhoz fordul. Ha nem így lenne – folytatta Moróni –, akkor az egész föld teljesen elpusztulna az ő eljövetelekor.”[^26] Illés lelke, a Szentlélek megnyilvánulása a múltbéli, a jelenkori és a jövőbeli nemzedékeinkhez vonz minket a nemzedékrendjeinkben, a történelmünkben és a templomi szolgálatunkban.

Tekintsük át röviden azt is, hogy mit jelképez a pészah. A pészah megemlékezik Izráel gyermekeinek szabadulásáról a közel 400 éves fogságukból. Mózes második könyve számot ad arról, miszerint ezt a megszabadulást sok csapás előzte meg: békák, tetvek, legyek, dögvész, fekélyek és kelések, jégeső és tűz, sáskák és sűrű sötétség. Az utolsó csapás az ország elsőszülötteinek halálával fenyegetett, de nem Izráel házában – amennyiben a családok meghintik az ajtófélfájukat egy szeplőtelen elsőszülött bárány vérével.[^27]

A halál angyala elhaladt a bárány jelképes vérével megjelölt házak felett.[^28] Ez az elhaladás azt jelképezi, ahogy Jézus Krisztus végül legyőzte a halált. Igen, Isten Bárányának engesztelő vére hatalmat ad a mi Jó Pásztorunknak, hogy népét nyája biztonságába egybegyűjtse minden helyen és minden körülményben, a fátyol mindkét oldalán.

Jelentőséggel bír, hogy a Mormon könyve „Krisztus hatalmát és feltámadását”[^29] – a húsvét lényegét – két visszaállítás vetületében írja le.

Először is a feltámadás magában foglalja testünk megfelelő és tökéletes vázának fizikai visszaállítását: „…minden végtag és ízület visszaállíttatik annak testéhez; igen, még a fejüknek egy hajszála sem veszik el”[^30]. Ez az ígéret reményt ad azoknak, akik elveszítették a végtagjukat, a látásra, hallásra vagy járásra való képességüket, vagy akik úgy gondolják, veszítettek egy kegyetlen kór, mentális betegség vagy képességeik másféle megfogyatkozásával szemben. Ő ránk fog találni. Éppé tesz minket.

Lelki értelemben a húsvét és Urunk engesztelésének második ígérete az, hogy minden dolog visszaállíttatik annak megfelelő rendjébe.[^31] Ez a lelki visszaállítás a tetteinket és a vágyainkat tükrözi. Kenyér az a víz színén[^32] – visszaállítva „jót azért, ami jó; …igazlelkű; …igazságos [és] irgalmas”[^33]. Nem csoda, hogy Alma próféta 22 alkalommal használja a visszaállítás szót,[^34] miközben így int minket: „viselkedj igazságosan, ítélj igazlelkűen, és szüntelenül tégy jót”[^35].

Mivel „Isten… maga hoz engesztelést a világ bűneiért”[^36], az Úr engesztelése nemcsak azt képes teljessé tenni, ami volt, hanem azt is, ami lehet. Mivel Ő ismeri a fájdalmainkat, megpróbáltatásainkat, betegségeinket és mindenféle kísértéseinket,[^37] Ő irgalommal telve a gyengeségeink szerint képes megsegíteni minket.[^38] Mivel Isten „egy tökéletes, igazságos Isten…, és irgalmas Isten is”, így az irgalom terve képes kielégíteni „az igazságosság követelményeit”[^39]. Bűnbánatot tartunk és megteszünk minden tőlünk telhetőt. Az Úr „szeretetének karjai örökre átölelnek”[^40] minket.

Ma a visszaállítást és a feltámadást ünnepeljük. Veletek együtt örvendezem Jézus Krisztus evangéliuma teljességének folytatódó visszaállításában. Amint az idei tavasz előtt 200 esztendővel kezdetét vette, továbbra is adatik világosság és kinyilatkoztatás az Úr élő prófétáján és az Ő egyházán keresztül, melyet az Ő nevén neveznek – Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza –, valamint a Szentlélek természetfeletti ajándéka révén kapott személyes kinyilatkoztatás és sugalmazás útján.

E húsvéti időszakban veletek együtt bizonyságot teszek Istenről, a mi Mennyei Atyánkról és az Ő Szeretett Fiáról, az élő Jézus Krisztusról. Más halandókat is feszítettek keresztre, akik később feltámadtak. De csakis az élő Jézus Krisztus a maga tökéletes feltámadt alakjában az, aki még mindig a kezén, a lábán és az oldalán viseli a keresztre feszítés sebeit. Egyedül Ő mondhatja ezt: „Íme, kezem tenyerére véstelek”[^41]. Csak tőle hangozhat el ez: „Én vagyok az, aki felemeltetett. Én vagyok Jézus, akit keresztre feszítettek. Én vagyok Isten Fia.”[^42]

A kicsi Ivyhoz és a hegedűjéhez hasonlatosan mi is némiképp még mindig az út elején járunk. Valóban így van: „A miket szem nem látott, fül nem hallott és embernek szíve meg se gondolt, a miket Isten készített az őt szeretőknek.”[^43] Ezekben az időkben sokat tanulhatunk Isten jóságáról és a bennünk rejlő isteni lehetőségekről, hogy növekedjen bennünk Isten szeretete, amint Őt keressük és kinyúlunk egymás felé. Új módokon és új helyeken, sorról sorra, kedvességről kedvességre, egyénenként és együttesen cselekedhetünk és változhatunk.

Kedves fivérek és nővérek mindenütt! Amikor csak találkozom és tanulok veletek, a hitetek és jóságotok hatására egyfajta evangéliumi kalandvágy és hála fog el. A ti bizonyságotok és evangéliumi utazásotok gazdagítja az én bizonyságomat és evangéliumi utazásomat. A ti aggályaitok és örömeitek, a ti szeretetetek Isten háznépe és a szentek közössége iránt, valamint a visszaállított igazság és világosság általatok megélt megértése kiterjeszti számomra a visszaállított evangélium teljességét, melynek a középpontjában az élő Jézus Krisztus áll. Együtt bizakodunk: „Fényben, borúban, ó, maradj velem!”[^44] Egységbe vonódva tudjuk, hogy a terheink és feladataink közepette összeszámolhatjuk számos áldásunkat.[^45] Láthatjuk, amint a mindennapos részletek és „kis és egyszerű dolgok visznek véghez nagyszerű dolgokat”[^46] az életünkben.

„És lészen, hogy az igazlelkűeket kigyűjtik minden nemzet közül, és Sionba jönnek, örök öröm dalait dalolva.”[^47] A hozsánna és halleluja ezen időszakában zengjünk halleluját – hiszen Ő örökkön örökké uralkodik! Kiáltsunk hozsánnát Istennek és a Báránynak! Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Russell M. Nelson elnök
A mennyek megnyitása segítségért

Milyen egyedülálló és csodálatos ülés volt ez! Köszönöm, kedves Laudy és Enzo! Oly remekül képviseltétek az egyház nagyszerű fiatal nőit és fiatal férfiait!

Drága testvéreim! Ma sok mindent hallottunk már az egyház visszaállításáról – ugyanazon egyházéról, melyet Szabadítónk, Jézus Krisztus alapított meg földi szolgálattétele során. Most tavasszal lesz 200 éve, hogy ez a visszaállítás elkezdődött, amikor az Atyaisten és Fia, Jézus Krisztus, megjelentek az ifjú Joseph Smithnek.

Tíz évvel e páratlan látomás után Joseph Smith próféta és öt másik ember elhívást kapott, hogy alapító tagjai legyenek az Úr visszaállított egyházának.

Az 1830. április 6-án egybegyűlt kis csoportból azóta több mint 16 millió tagot számláló világméretű szervezet lett. Széles körben ismert mindaz a jó, amit ez az egyház szerte a világon tesz az emberi szenvedés csillapításáért és az emberiség felemeléséért. Az elsődleges célja azonban az, hogy segítse a férfiakat, nőket és családokat az Úr Jézus Krisztus követésében, parancsolatai betartásában, és a legnagyszerűbb áldás kiérdemlésében, mely az örök élet Istennel és a szeretteikkel.[^1]

Az 1820-ban bekövetkezett eseményre emlékezve fontos szem előtt tartanunk, hogy bár Joseph Smitht Isten prófétájaként tiszteljük, ez nem Joseph Smith egyháza, és nem is Mormon egyháza. Ez Jézus Krisztus egyháza. Ő megmondta, pontosan hogy nevezzék az egyházát: „Mert nevezzétek így egyházamat az utolsó napokban, méghozzá Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyházának.”[^2]

Korábban már beszéltem róla, milyen irányváltoztatásra van szükség azt illetően, ahogy az egyház nevére utalunk.[^3] Azóta sok minden történt e helyesbítés végrehajtása érdekében. Nagyon hálás vagyok M. Russell Ballard elnöknek és a Tizenkét Apostol Kvóruma egészének, akik oly sokat tettek azért, hogy élére álljanak ezeknek az erőfeszítéseknek, valamint egy további kezdeményezésnek is, melyet ma este fogok bejelenteni.

Az egyház vezetői és részlegei, a kapcsolódó szervezetek, illetve tagok milliói – másokkal egyetemben – most az egyház helyes nevét használják. Az egyház hivatalos stíluskalauzában is megtörtént a módosítás. Az egyház fő honlapja most a ChurchofJesusChrist.org. Frissültek az ímélcímek, a tartománynevek, valamint a közösségi médián található csatornák elnevezései. Szeretett kórusunk neve most már The Tabernacle Choir at Temple Square [A Templom téri Tabernákulum kórus].

E rendkívüli erőfeszítések azért történtek, mert ha az Úr nevét eltávolítjuk az Ő egyházának nevéből, akkor azzal akaratlanul is Őt távolítjuk el hódolatunk és életünk középpontjából. Amikor a keresztelkedéssel magunkra vesszük a Szabadító nevét, akkor elkötelezzük magunkat aziránt, hogy a szavaink, gondolataink és tetteink által tanúskodunk arról, miszerint Jézus a Krisztus.[^4]

Korábban megígértem, hogy ha „megtesszük a tőlünk telhető legtöbbet, hogy visszaállítsuk az Úr egyházának helyes nevét”, akkor Ő „olyan hatalmat és áldásokat áraszt majd az utolsó napi szentekre, amilyet még nem tapasztaltunk”[^5]. Ma megismétlem ezt az ígéretet.

Annak érdekében, hogy segítsen nekünk Őrá emlékezni, valamint hogy Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyházát az Úr egyházaként azonosítsa, most örömünkre szolgál egy olyan jelkép bemutatása, amely kifejezi Jézus Krisztus központi helyét az Ő egyházában.

Ez a jelkép egy szegletkőbe foglalva tartalmazza az egyház nevét. Jézus Krisztus a legfőbb szegletkő.[^6]

A jelkép közepén Thorvaldsen márvány Krisztus-szobrának ábrája látható. A feltámadt, élő Urat jeleníti meg, aki ölelő karját tárja mindazok felé, akik készek Őhozzá jönni.

Jelképes, ahogy Jézus Krisztus egy boltív alatt áll. A boltív a keresztre feszítése utáni harmadik napon a sírboltból kilépő feltámadt Szabadítóra emlékeztet minket.

Ez a jelkép sokakban bizonyára ismerős érzéseket kelt, mivel már régóta az élő, feltámadt Krisztussal azonosítjuk a visszaállított evangéliumot.

A jelkép mostantól az egyház hivatalos kiadványainak, híreinek és eseményeinek látható azonosítója lesz.[^7] Ez mindenkit arra emlékeztet majd, hogy ez a Szabadító egyháza, valamint hogy minden, amit az Ő egyházának tagjaiként teszünk, Jézus Krisztusra és az Ő evangéliumára összpontosul.

És most, kedves testvéreim, holnap virágvasárnap van, ahogy arról Gong elder oly ékesszólóan tanított. Utána elkezdődik az a különleges hét, amelynek a húsvét a tetőpontja. Jézus Krisztus követőiként, olyan korban élve, amikor a COVID-19 járvány felbolydította a világot, ne csupán beszéljünk Krisztusról vagy prédikáljunk Krisztusról vagy alkalmazzunk egy Őt jelképező jelképet!

Váltsuk tettekre az Úr Jézus Krisztusba vetett hitünket!

Mint tudjátok, az egyház tagjai havonta egyszer megtartják a böjt törvényét.

A böjtölés tana ősi eredetű. Bibliai hősök is gyakorolták már az idők kezdete óta. Mózes, Dávid, Ezsdrás, Nehémiás, Eszter, Ésaiás, Dániel, Jóel és még sokan mások böjtöltek és prédikáltak a böjtölésről.[^8] Ésaiás írásain keresztül így szólt az Úr: „Hát nem ez-é a bőjt, a mit én kedvelek: hogy megnyisd a gonoszságnak bilincseit, az igának köteleit megoldjad, és szabadon bocsásd az elnyomottakat…?”[^9]

Pál apostol arra buzdította a korinthoszi szenteket, hogy érjenek rá „a bőjtölésre és az imádkozásra”[^10]. Maga a Szabadító mondta, hogy bizonyos dolgok nem szűnnek meg, csakis „könyörgés és bőjtölés által”[^11].

Nemrég a közösségi médiában megjelent rövidfilmen azt mondtam, hogy „orvosként és sebészként rendkívül csodálom azokat az egészségügyi szakembereket, tudósokat és mindazokat, akik éjt nappallá téve dolgoznak a COVID-19 terjedésének megfékezésén”.[^12]

Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza elnökeként és Jézus Krisztus apostolaként tudom, hogy Istennél van „minden hatalom, minden bölcsesség és minden értelem; ő minden dolgot felfog, és ő egy irgalmas Lény, olyannyira, hogy megszabadítja azokat, akik bűnbánatot tartanak és hisznek az ő nevében”[^13].

Így hát a mély gyötrelmek idején, például amikor egy betegség világjárvánnyá válik, a legtermészetesebb dolog számunkra az, hogy Mennyei Atyánkhoz és az Ő Fiához – a Gyógyítómesterhez – fohászkodunk, hogy fedjék fel bámulatos hatalmukat a föld népeinek megáldására.

A videóüzenetemben mindenkit arra kértem, hogy 2020. március 29-én, vasárnap böjtöljünk közösen. Sokan közületek látták ezt, és csatlakoztak a böjthöz. Voltak, akik esetleg nem. Most még mindig szükségünk van mennyei segítségre.

Ezért ma este, drága testvéreim, Móziás fiainak lelkiségével, akik „sok imádkozásnak és böjtnek adták magukat”[^14], és a 2020. áprilisi általános konferencia részeként, újabb világméretű böjtre teszek felhívást. Mindazok, akiknek az egészsége engedi, böjtöljenek velünk, imádkozzunk és egyesítsük újra a hitünket! Könyörögjünk imádságos lélekkel enyhülésért ettől a világméretű járványtól!

Mindenkit meghívok, azokat is, akik nem a mi hitünket vallják, hogy böjtöljünk és imádkozzunk nagypénteken, április 10-én, a jelenlegi világjárvány megfékezéséért, az egészségügyi dolgozók védelméért, a gazdaság megerősödéséért, és az élet megszokott mederbe történő visszatéréséért.

Hogyan böjtölünk? Rendszerint két étkezésen, avagy 24 órán keresztül. Azonban ti döntitek el, hogy számotokra mi jelent áldozatot, miközben a Szabadító által értetek hozott legfőbb áldozatra emlékeztek. Könyörögjünk együtt gyógyulásért szerte a világon!

A nagypéntek tökéletes nap lesz arra, hogy Mennyei Atyánk és az Ő Fia meghallgasson minket!

Drága testvéreim! Mély szeretetem fejezem ki irántatok, bizonyságommal együtt annak a munkának az isteni eredetéről, melyben részt veszünk. Ez valóban Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza. Ő áll az élén, és irányítja mindazt, amit teszünk. Tudom, hogy válaszolni fog népe könyörgésére. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

David A. Bednar elder
„Épüljön fel nevemhez ez a ház”

A Szent ligetben 200 évvel ezelőtt a fiatal Joseph Smith látta Istent, az Örökkévaló Atyát és az Ő Fiát, Jézus Krisztust, és beszélt is Velük. Joseph tudomást szerzett Tőlük az istenség valódi természetéről és a folyamatos kinyilatkoztatásról, mialatt ez a mennyei látomás bevezette az „idők teljességének adományozási korszak[át]” az utolsó napokban.[^1]

Körülbelül három évvel később, 1823. szeptember 21. estéjén buzgó imájának eredményeképpen Joseph hálószobája megtelt fénnyel, mígnem „fényesebb lett, mint délben”[^2]. Egy személy jelent meg az ágya mellett, aki a fiatal fiút a nevén szólította, majd kijelentette, hogy „ő egy hírnök, akit Isten színe elől küldtek… és a neve Moróni”[^3]. Utasításokat adott Josephnek a Mormon könyve napvilágra kerülését illetően.

Ezután pedig Moróni az ószövetségi Malakiás könyvéből idézett, szóhasználatában egy kissé eltérve a megszokott fordítástól:

„Íme, én ki fogom nyilatkoztatni nektek a papságot, Illés próféta keze által, az Úr nagy és félelmetes napjának eljövetele előtt. […]

És ő a gyermekek szívébe ülteti az atyáknak tett ígéreteket, és a gyermekek szíve atyáikhoz fordul. Ha nem így lenne, akkor az egész föld teljesen elpusztulna az ő eljövetelekor.”[^4]

Fontos, hogy Moróni Joseph Smithnek adott, Illés küldetését illető tanítása indította el a templomi és családtörténeti munkát az utolsó napokban, és kulcsfontosságú szerepe volt „mindenek [visszaállításában], a mikről szólott az Isten minden ő szent prófétájának szája által eleitől fogva”[^5].

A Szentlélek segítségéért imádkozom, miközben együtt tanulunk azokról a szövetségekről, szertartásokról és áldásokról, amelyek Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza templomaiban érhetőek el számunkra.

Egy alapvető kérdéssel szeretném kezdeni: Miért volt jelentős Illés visszatérése?

Utolsó napi kinyilatkoztatásokból tudjuk, hogy „Illés rendelkezett a melkisédeki papság pecsételő hatalmával”[^6], és „ő volt az utolsó ilyen próféta Jézus Krisztus ideje előtt”[^7].

Joseph Smith próféta így magyarázta: „Illés lelke, hatalma és elhívása abból áll, hogy hatalmatok van a melkisédeki papság… teljességéhez tartozó… kulcs[ot] viselni; továbbá… elnyerni… minden olyan szertartást, amely Isten királyságához tartozik, méghozzá az atyák szívét a gyermekek felé fordítani, és a gyermekek szívét az atyákhoz, mégpedig azokhoz, akik a mennyben vannak.”[^8]

A szent pecsételő felhatalmazásra azért van szükség, mert „a mit megkötsz a földön, a mennyekben is kötve lészen; és a mit megoldasz a földön, a mennyekben is oldva lészen”[^9].

Joseph mélyebben kifejtette: „Hogyan fogja Isten ezt a nemzedéket megmenteni? El fogja küldeni Illést, a prófétát… Illés ki fogja nyilatkoztatni a szövetségeket, hogy az atyák szívét a gyermekekhez pecsételje, a gyermekeket pedig az atyákhoz.”[^10]

Illés és Mózes megjelentek a Színeváltozás hegyén, és Péterre, Jakabra és Jánosra ruházták ezt a felhatalmazást.[^11] 1836. április 3-án Illés a Kirtland templomban is megjelent Mózessel, illetve Éliással, és ugyanezeket a papsági kulcsokat Joseph Smithre és Oliver Cowderyre ruházta.[^12]

Az, hogy Illés 1836-ban visszaállította a pecsételő felhatalmazást, szükséges volt ahhoz, hogy a világ felkészüljön a Szabadító második eljövetelére, ugyanakkor fokozott és az egész világra kiterjedő érdeklődést eredményezett a családtörténeti kutatás iránt.

A szív szó több mint ezerszer szerepel az alapművekben. Ez az egyszerű, ám jelentőségteljes szó gyakran az ember belső érzéseit fejezi ki. A szívünk – a vágyaink, érzelmeink, szándékaink, mozgatórugóink és hozzáállásunk összessége – határozza meg, hogy kik vagyunk és kivé válunk. Az Úr munkájának lényege a szívek megváltoztatása, odafordítása és megtisztítása az evangéliumi szövetségek és a papsági szertartások révén.

Nem kizárólag azért építünk szent templomokat vagy lépünk be az ajtajukon, hogy emlékezetes egyéni vagy családi élményben legyen részünk. A templomokban elnyert szövetségek és elvégzett szertartások elengedhetetlenek a szívünk megszenteléséhez, valamint Isten fiainak és leányainak végső felmagasztosulásához.

Elültetni a gyermekek szívébe az atyáknak – méghozzá Ábrahámnak, Izsáknak és Jákóbnak – tett ígéreteket, a gyermekek szívét a saját atyáik felé fordítani, valamint családtörténeti kutatást és helyettes általi templomi szertartásokat végezni – ezek olyan munkák, melyek a fátyol mindkét oldalán megáldják az embereket. Amint buzgón munkálkodunk ebben a szent munkában, engedelmeskedünk azon parancsolatoknak, hogy szeressük és szolgáljuk Istent és a felebarátainkat.[^13] Az ilyen önzetlen szolgálat segít nekünk abban, hogy igazán „Őt hallgassuk”[^14] és a Szabadítóhoz jöjjünk.[^15]

A legszentebb szövetségek és papsági szertartások csak a templomban, az Úr házában nyerhetőek el. Minden, amit a templomban tanulunk és teszünk, Jézus Krisztus isteni voltát és a Mennyei Atya nagyszerű boldogságtervében betöltött szerepét emeli ki.

Ezra Taft Benson elnök jellemezte azt a fontos mintát, amelyet a Megváltó arra használ, hogy „véghezvigye… az ember halhatatlanságát és örök életét”[^16]. Ezt mondta: „Az Úr belülről kifelé dolgozik. A világ kívülről befelé. A világ kiemelné az embereket a nyomornegyedekből. Krisztus a nyomornegyedet veszi ki az emberekből, akik aztán maguk mennek ki a nyomornegyedekből. A világ környezetük megváltoztatásával formálná az embereket. Krisztus az embereket változtatja meg, akik aztán megváltoztatják a környezetüket. A világ az emberi viselkedést formálná, Krisztus azonban az emberi természetet is meg tudja változtatni.”[^17]

A szövetségek és a papsági szertartások központi szerepet játszanak a lelki újjászületés és átformálódás szüntelen folyamatában; ezek azok az eszközök, melyek által az Úr mindnyájunkkal belülről kifelé munkálkodik. Az állhatatosan tiszteletben tartott, mindig emlékezetbe idézett, és „az élő Isten Lelkével… a szívnek hústábláira”[^18] írt szövetségek célt és bizonyosságot nyújtanak nekünk mind a halandóságban, mind az örökkévalóságban elnyerhető áldások felől. Az érdemesen elnyert és folyamatosan emlékezetben tartott szertartások megnyitják azokat a mennyei csatornákat, melyeken keresztül az életünkbe áramolhat az isteniség ereje.

Nem azért jövünk a templomba, hogy elbújjunk vagy elmeneküljünk a világ gonoszságai elől. Azért jövünk a templomba, hogy legyőzzük a gonosz világát. Amikor meghívjuk az életünkbe „az isteniség hatalm[át]”[^19] azáltal, hogy papsági szertartásokban részesülünk, valamint szent szövetségeket kötünk és tartunk meg, a sajátunkat felülmúló erővel áldatunk meg[^20] a halandóság kísértéseinek és kihívásainak legyőzéséhez, valamint azért, hogy jót tegyünk és jóvá váljunk.

Ezen adományozási korszak első templomát az Ohio állambeli Kirtlandben építették, és 1836. március 27-én szentelték fel.

Egy héttel a felszentelés után egy Joseph Smith prófétának szóló kinyilatkoztatásban az Úr kijelentette:

„[Ö]rvendjen népem egészének szíve, akik szívvel-lélekkel felépítették nevemnek ezt a házat. […]

Igen, ezrek és tízezrek szíve örvend majd nagyon a kiáradó áldások, valamint azon felruházás következtében, amellyel szolgáim e házban felruháztatnak.

És e ház hírneve elterjed idegen földekre; és ez a kezdete annak az áldásnak, amely népem fejére kiárad.”[^21]

Kérlek, szenteljetek figyelmet ennek a két kifejezésnek: „ezrek és tízezrek szíve örvend majd nagyon” és „e ház hírneve elterjed idegen földekre”. Lenyűgöző kijelentések voltak ezek 1836 áprilisában, amikor az egyháznak mindössze maroknyi tagja és egyetlen temploma volt.

Ma, 2020-ban, 168 működő templomunk van. Negyvenkilenc további templom áll építés alatt, illetve került már bejelentésre. Az Úr házai épülnek a „tenger szigetein”[^22], valamint olyan országokban és helyeken, amelyekről korábban többen is azt gondolták, hogy nem engedélyeznének templomot.

A felruházás szertartása jelenleg 88 nyelven kerül bemutatásra, és még sokkal több nyelven is elérhetővé válik, amint templomok épülnek Isten még több gyermeke megáldására. A következő 15 évben minden bizonnyal megduplázódik azon nyelvek száma, amelyen elérhetőek lesznek a templomi szertartások.

Az idén 18 templom első kapavágására és építésének megkezdésére kerül majd sor. Ezzel szemben az első 18 templom felépítése 150 évbe telt az egyház 1830-as megalapításától kezdve egészen 1980-ig, amikor is Spencer W. Kimball elnök felszentelte a Japán Tokió templomot.

Gondoljátok csak át a templomi munka felgyorsulását csupán Russell M. Nelson elnök élete folyamán. Amikor Nelson elnök 1924. szeptember 9-én megszületett, az egyháznak hat működő temploma volt.

Amikor 60 évvel később, 1984. április 7-én apostollá rendelték, 26 működő templom volt, azaz 60 év alatt hússzal nőtt a templomok száma.

Amikor Nelson elnököt az egyház elnökeként támogatták, 159 működő templom volt, azaz a Tizenkét Apostol Kvóruma tagjaként töltött 34 évnyi szolgálata során 133-mal nőtt a templomok száma.

Mióta 2018. január 14-én az egyház elnöke lett, Nelson elnök már 35 új templomot jelentett be.

A ma álló templomok 96 százalékát Nelson elnök élete során szentelték fel; 84 százalékukat az ő apostollá rendelése óta.

Az Úr visszaállított egyházának tagjaiként mindannyian csodálattal ámulunk az Ő munkájának folyamatosan növekvő sebességén az utolsó napokban. És még több templomunk lesz.

Brigham Young elnök így prófétált: „Ennek a munkának az elvégzésére nem egy, de több ezer templomra lesz szükség. Férfiak és nők ezrei és tízezrei fognak elmenni ezekbe a templomokba, hogy elvégezzék a szertartásokat mindazokért az emberekért, akik olyan régen éltek, amilyen messzire a múltban azt az Úr kinyilatkoztatja.”[^23]

Érthető módon minden egyes új templom bejelentése nagy öröm forrása, és okot ad arra, hogy hálát adjunk az Úrnak. Azonban elsődlegesen nem csupán a helyszínre vagy az épület szépségére kell összpontosítanunk, hanem azokra a szövetségekre és szertartásokra, amelyek megváltoztathatják a szívünket és elmélyíthetik a Szabadító iránti odaadásunkat.

Az alapvető kötelezettségek, amelyek az Úr visszaállított egyházának tagjaiként rajtunk nyugszanak, a következőek: (1) „Őt hallgassuk!”[^24], illetve szövetségek és szertartások által változtassuk meg a saját szívünket, valamint (2) örömmel teljesítsük be azt az Istentől kapott feladatunkat, hogy az egész emberi család számára biztosítsuk a templomi áldásokat a fátyol mindkét oldalán. Az Úr útmutatásával és segítségével valóban teljesítjük majd ezeket a szent kötelességeket.

Joseph Smith próféta kijelentette:

„Sion felépítése olyan ügy, amely minden korban érdekelte Isten népét; ez egy olyan téma, amelyről próféták, papok és királyok különös élvezettel beszéltek; örömteli várakozással néztek elébe annak a napnak, amelyben most élünk; és mennyei és örömteli várakozástól fűtve énekeltek, írtak és jövendöltek erről a napunkról; de anélkül haltak meg, hogy látták volna; …és ránk maradt az, hogy lássuk, részt vegyünk benne, és segítsük az utolsó napi dicsőség előrehaladását.”[^25]

„A mennyei papság egyesülni fog a földivel, hogy létrehozza azokat a nagyszerű célokat; …egy olyan munkáét, amelyet Isten és az angyalok elragadtatva fontolgattak az elmúlt nemzedékekben; amely feltüzelte az ősi pátriárkák és próféták lelkét; egy olyan munkáét, amelynek az a célja, hogy létrehozza a sötétség erőinek pusztulását, a föld megújulását, Isten dicsőségét és az emberi család szabadulását.”[^26]

Ünnepélyesen bizonyságot teszek arról, hogy az Atya és a Fiú megjelentek Joseph Smithnek, Illés pedig visszaállította a pecsételés felhatalmazását. A szent templomi szövetségek és szertartások megerősíthetnek minket, valamint megtisztíthatják a szívünket, miközben „Őt hallgatjuk”[^27], illetve elnyerjük az isteniség hatalmát az életünkben. Arról is tanúságot teszek, hogy ez az utolsó napi munka el fogja pusztítani a sötétség hatalmait, és elhozza az emberi család szabadulását. Ezekről az igazságokról teszek örömteli bizonyságot az Úr Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

D. Todd Christofferson elder
A visszaállítás és a feltámadás üzenetének megosztása

Az egész általános konferencián örömmel beszéltünk és énekeltünk annak a régi próféciának a beteljesedéséről, mely szerint „újjá teremtetnek mindenek”[^1], arról, ami „egybeszerkeszt magának mindeneket a Krisztusban”[^2], valamint az evangélium teljességének, a papságnak és Jézus Krisztus egyházának visszatéréséről a földre, amire összességében „a visszaállítás” megnevezéssel utalunk.

Azonban a visszaállítás nem csupán nekünk szól, akik ma örvendezünk benne. Az első látomás kinyilatkoztatásai nem csupán Joseph Smithnek szóltak, hanem bárkinek fel lettek kínálva világosságként és igazságként, akinek „nincsen bölcsessége”[^3]. A Mormon könyve az emberiség tulajdona. A szabadítás és a felmagasztosulás papsági szertartásai mindenki számára elő lettek készítve, azokat is beleértve ebbe, akik már nem a halandóságban lakoznak. Bárkinek része lehet Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyházában és annak áldásaiban, aki csak szeretné. A Szentlélek ajándéka mindenki számára elérhető. A visszaállítás a világé, az üzenete pedig különösen sürgős napjainkban.

„Mily nagy tehát annak fontossága, hogy ezen dolgokat tudassák a föld lakóival, hogy tudhassák, hogy nincs olyan test, mely Isten jelenlétében lakhat, hacsak nem a Szent Messiás érdemei, és irgalma és kegyelme által, aki leteszi életét a test szerint, és a Lélek hatalma által újra felveszi azt, hogy véghezvigye a halottak feltámadását”[^4].

Attól a naptól kezdve, amikor a próféta öccse, Samuel Smith megtöltötte táskáját a Mormon könyve frissen nyomtatott példányaival, és útra kelt gyalog, hogy megossza az új szentírást, a szentek rendületlenül fáradoztak azon, hogy „ezen dolgokat tudassák a föld lakóival”.

1920-ban az akkori David O. McKay elder a Tizenkét Apostol Kvórumából elkezdte az egyház misszióinak egész éven át tartó végiglátogatását. 1921 májusában ott állt a Szamoa-szigeteken található Fagali’i egy kis temetőjében három kisgyermek, Thomas és Sarah Hilton lánya és két fia szépen gondozott sírja előtt. Ez a három apróság – a legidősebb is csak két éves volt – abban az időszakban halt meg, amikor Thomas és Sarah ifjú misszionárius-házaspárként szolgált az 1800-as évek végén.

Mielőtt elindult volna Utahból, McKay elder megígérte a már megözvegyült Sarahnak, hogy meglátogatja a gyermekei sírját Szamoán, ahová ő soha nem tudott visszatérni. McKay elder ezt írta vissza neki: „Három csendes kicsinyed, Hilton nővér, a legékesszólóbb csendességben… folytatja a ti közel harminc éve elkezdett nemes misszionáriusi munkátokat.” Aztán odaírta a saját költeményét:

Haldokló szemüket szerető kezek zárták le,

Apró végtagjaikat szerető kezek rendezték el,

Szerény sírjaikat idegen kezek gondozzák,

Őket idegenek tisztelik és szívből gyászolják.[^5]

Ez a történet csupán egy az elmúlt 200 év során a visszaállítás üzenetének megosztásáért feláldozott időről, kincsekről és életekről szóló történetek ezrei és százezrei közül. Nem halványult el az a törekvésünk, hogy minden nemzethez, nemzetséghez, nyelvhez és néphez eljussunk. Erről tanúskodik az a több tízezer fiatal férfi, nő és házaspár, akik jelenleg teljes idejű missziós elhívásban szolgálnak, és általában az egyház azon tagjai, akik visszhangozzák Filep hívását: „Jer és lásd meg!”[^6], továbbá az évente szerte a világon ezen erőfeszítések támogatására elköltött dollármilliók.

Bár a hívásunk senkit semmire nem kényszerít, azt reméljük, hogy az emberek ellenállhatatlannak fogják találni. Véleményem szerint ehhez legalább három dolog szükséges. Az első a szeretetetek, a második a példátok, a harmadik pedig az, hogy használjátok a Mormon könyvét.

A hívásunk nem eredhet önös érdekből, hanem önzetlen szeretetet kell kifejezésre juttatnia.[^7] Ez a szeretet, melyet jószívűségként ismerünk, Krisztus tiszta szeretete, és csak kérnünk kell. Azt a felhívást, sőt, parancsolatot tárták elénk, miszerint szívünk minden erejével imádkozzunk az Atyához, hogy eltöltsön bennünket „ez a szeretet”[^8].

Példaként megosztok egy élményt, melyről Lanett Ho Ching nővér mesélt, aki éppen együtt szolgál a Szamoa Apia Misszió felett elnöklő férjével, Francis Ho Ching elnökkel. Ho Ching nővér szavait idézve:

„Évekkel ezelőtt kis családunk beköltözött egy apró házba Hawaii Laie nevű övezetében. A külön lakrésszé átalakított garázsban egy Jonathan nevű férfi lakott. Jonathan már máshol is volt a szomszédunk. Mivel úgy éreztük, hogy az Úr nem véletlenül tett minket egymás mellé, úgy döntöttünk, hogy nyíltabbak leszünk az egyházi tevékenységeinket és tagságunkat illetően. Jonathan élvezte a barátságunkat és szeretett időt tölteni a családunkkal. Szívesen szerzett ismereteket az evangéliumról, de nem szerette volna elkötelezni magát az egyház mellett.

Idővel Jonathanre a gyermekeink körében ráragadt a Jonathan nagybácsi név. A családunk bővülésével Jonathant is egyre inkább érdekelte, hogy mi történik velünk. Már nem csupán ünnepi összejövetelekre, szülinapokra, iskolai eseményekre és egyházi tevékenységekre hívtuk meg, hanem családi estekre és a gyermekek keresztelőjére is.

Egy napon telefonhívást kaptunk Jonathantől. Segítségre volt szüksége. Cukorbeteg volt, és olyan komoly fertőzés alakult ki a lábfején, hogy amputálásra volt szükség. A családunk és az egyházközség a szomszédságban élő tagjai végig ott voltak mellette e próbatétel idején. Felváltva ott voltunk vele a kórházban, és papsági áldások hangzottak el. Míg Jonathan rehabilitáción volt, a segítőegyleti nővérek segítségével kitakarítottuk a lakását. A papságviselő fivérek feljárót építettek az ajtajához, és kapaszkodókat a fürdőszobába. Amikor Jonathan hazatért, rendkívül meghatódott.

Újra elkezdte a misszionáriusi leckéket. Az új év előtti héten felhívott és azt kérdezte: »Mit csináltok szilveszterkor?« Emlékeztettem őt az éves összejövetelünkre. Ő azonban így felelt: »Szeretném, ha eljönnétek a keresztelőmre. Jól akarom kezdeni ezt az új évet.« A »jöjj és lásd«, »jöjj és segíts« és »jöjj és maradj« 20 évét követően ez a becses lélek készen állt a keresztelkedésre.

2018-ban, amikor elhívást kaptunk, hogy a férjem misszióelnökként, én pedig a társaként szolgáljak Szamoán, Jonathan egészsége egyre romlott. Könyörögtünk neki, hogy maradjon erős, míg a visszatérésünkre vár. Majdnem egy évig kitartott, de az Úr felkészítette őt arra, hogy hazatérjen. 2019 áprilisában hunyt el békében. A lányaim ott voltak »Jonathan nagybácsi« temetésén, és ugyanazt az éneket énekelték el, amit a keresztelőjén énekeltünk.”

A visszaállítás üzenete sikeres megosztásának második előfeltételét ezzel a kérdéssel vezetem be: Vajon mi teszi vonzóvá valaki számára a meghívásotokat? Nemde ti magatok, a ti életetek példája? Sokakat azok közül, akik meghallgatták és befogadták a visszaállítás üzenetét, először az vonzott, amit Jézus Krisztus egyháza egy tagjában vagy tagjaiban észrevettek. Ez lehetett az, ahogyan másokkal bántak, amit mondtak vagy nem mondtak, a nehéz helyzetekben tanúsított határozottságuk, vagy egyszerűen csak az ábrázatuk.[^9]

Legyen ez bármi, nem vonhatjuk kétségbe azt a tényt, hogy a lehető legjobban meg kell értenünk a visszaállított evangélium tantételeit, és azok szerint kell élnünk ahhoz, hogy a meghívásunk csábító legyen. Ez olyan valami, amit ma gyakran hitelességként emlegetünk. Ha bennünk lakozik Krisztus szeretete, akkor mások tudni fogják, hogy az irántuk érzett szeretetünk valódi. Ha a Szentlélek világossága ott lángol bennünk, akkor az fel fogja szítani bennük Krisztus világosságát.[^10] Akik vagytok, az hitelessé teszi a meghívásotokat, miszerint jöjjenek és tapasztalják meg Jézus Krisztus evangéliuma teljességének örömét.

A harmadik kívánalom az, hogy szabadon használjuk a megtérésnek Isten által ezen utolsó adományozási korszakra tervezett eszközét, a Mormon könyvét. Kézzelfogható bizonyítéka ez Joseph Smith prófétai elhívásának, és meggyőző bizonyítéka Jézus Krisztus isteni voltának és feltámadásának. Egyedülálló az, ahogyan kifejti Mennyei Atyánk megváltástervét. A Mormon könyve megosztásakor a visszaállítást osztjátok meg.

Jason Olsont tizenéves korában ismételten óvták a családtagjai és mások attól, hogy kereszténnyé váljon. Volt azonban két jó barátja, akik Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza tagjai voltak, és gyakran beszélgettek a vallásról. Ezek a barátai, Shea és Dave, tiszteletteljesen szálltak szembe azokkal az érvekkel, amelyeket mások mondtak Jasonnak a Jézus Krisztusba vetett hit ellen. Végül adtak neki egy példányt a Mormon könyvéből, és azt mondták: „Ez a könyv meg fogja válaszolni a kérdéseidet. Kérjük, olvasd el!” Vonakodva elfogadta a könyvet, és betette a hátizsákjába. Jó néhány hónapig ott is maradt. Nem akarta otthon hagyni, ahol a családja megláthatja, de Shea-nak és Dave-nek sem akart csalódást okozni azzal, hogy visszaadja. Végül arra a megoldásra jutott, hogy elégeti a könyvet.

Egyik éjszaka, egyik kezében egy öngyújtóval, másik kezében a Mormon könyvével, éppen meggyújtani készült a könyvet, amikor egy hangot hallott az elméjében, mely így szólt: „Ne égesd el a könyvemet!” Megriadt és abbahagyta. Aztán, mivel úgy vélte, hogy csak képzelődött, újra nekilátott az öngyújtó meggyújtásának. Ismét hallotta a hangot az elméjében: „Menj a szobádba és olvasd el a könyvemet!” Jason eltette az öngyújtót, visszasétált a hálószobájába, kinyitotta a Mormon könyvét, és olvasni kezdte. Nap nap után így folytatta, gyakran egészen kora hajnalig. Amikor a végéhez ért és imádkozott, a feljegyzése szerint ez történt: „Tetőtől talpig elárasztott a Lélek. […] Úgy éreztem, eltölt a világosság. […] Ez volt életem legörömtelibb élménye, melyben valaha is részem volt.” Megkérte, hogy kereszteljék meg, és később maga is misszionárius lett.

Talán mondanom sem kell, hogy szeretetünk és őszinteségünk ellenére a visszaállítás üzenetét megosztó legtöbb meghívásunkat elutasítással fogadják majd. Azonban ne feledjétek: mindenki méltó erre a meghívásra – „mindegyik egyforma Istennek”[^11] –, az Úr minden egyes erőfeszítésünknek örül, az eredménytől függetlenül, és a visszautasított meghívás nem indokolja a kapcsolatunk megszakítását, az érdeklődés pillanatnyi hiánya pedig egy eljövendő napon még érdeklődésbe fordulhat. A szeretetünk ettől függetlenül állandó marad.

Ne feledjük, hogy a visszaállítást fokozott próbatételek és áldozathozatal övezte. Erről majd máskor beszélek. Ma a visszaállítás gyümölcseinek örvendezünk, melyek közül kitűnik az a hatalom, mely újra képes rá, hogy megkössön a földön és a mennyben.[^12] Amint azt évekkel ezelőtt Gordon B. Hinckley elnök kifejezésre juttatta: „Ha a visszaállítás minden bánata, vajúdása és fájdalma semmi mást nem eredményezett volna, csupán a szent papság családokat örökre egymáshoz kötő pecsételő hatalmát, már akkor is megérte volna mindazt, amibe került.”[^13]

A visszaállítás végső ígérete a Jézus Krisztus általi megváltás. Jézus Krisztus feltámadása bizonyítja azt, hogy Neki valóban hatalmában áll mindenkit megváltani, aki Őhozzá jön – megváltani a bánattól, az igazságtalanságtól, a sajnálkozástól, a bűntől, és még a haláltól is. Ma virágvasárnap van, egy hét múlva húsvét. Emlékszünk, mindig emlékszünk Krisztus szenvedésére és halálára, hogy kiengeszteljen a bűneinkért, és megünnepeljük ezt a legcsodálatosabb vasárnapot, az Úr napját, melyen feltámadt a halálból. Jézus Krisztus feltámadása miatt van értelme a visszaállításnak, van értelme a halandó életünknek, és végső soron van értelme a létezésünknek.

Joseph Smith, a visszaállítás nagyszerű prófétája a mi időnkre vonatkozó átfogó bizonyságot mondott a feltámadt Krisztusról: „Hogy Ő él! Mert láttuk őt, méghozzá Isten jobb kezénél”[^14]. Alázatosan hozzáteszem saját tanúságomat Joseph, valamint az őt megelőző és őt követő apostolok és próféták bizonyságához, mely szerint a názáreti Jézus a megígért Messiás, Isten Egyszülött Fia, az egész emberiség feltámadt Megváltója.

„Bizonyságot teszünk arról, hogy azoknak, akik imádságos lélekkel tanulmányozzák a visszaállítás üzenetét és hittel cselekszenek, részük lesz abban az áldásban, hogy saját tanúságot kapjanak annak isteni mivoltáról és azon rendeltetéséről, hogy felkészítse a világot a mi Urunk és Szabadítónk, Jézus Krisztus megígért második eljövetelére.”[^15] Krisztus feltámadása biztossá teszi az Ő ígéreteit. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Russell M. Nelson elnök
Hittel menjetek előre!

Szeretett fivéreim és nővéreim! E történelmi jelentőségű konferencia végéhez érve hálát adunk az Úrnak. A zene fenséges volt, az üzenetek lelkesítőek.

A konferenciának számos fénypontja volt. Ezen a kétszázadik évfordulón ismertettük a világnak szóló kiáltványunkat, kijelentve Jézus Krisztus evangéliuma teljessége visszaállításának valóságát.

A hozsánnakiáltással megemlékeztünk a visszaállításról.

Közzétettünk egy új szimbólumot, amely az Úr Jézus Krisztusba vetett hitünket juttatja kifejezésre, és amely a hivatalos egyházi értesítéseken és anyagokon lesz majd látható.

Kitűztünk egy napot, amikor az egész világon böjtölni és imádkozni fogunk a jelenlegi világjárvány megfékezéséért, az egészségügyi dolgozók védelméért, a gazdaság megerősödéséért, és az élet megszokott mederbe való visszatéréséért. Ezt a böjtöt nagypénteken, április 10-én tartjuk. Mily nagyszerű lesz ez a nagypéntek!

Jövő vasárnap húsvétvasárnap lesz, amikor ismételten megemlékezünk az Úr Jézus Krisztus engeszteléséről és feltámadásáról. Az Ő engesztelése révén mindenki, aki valaha is élt, részesülni fog a feltámadás Tőle kapott ajándékában. Az örök élet Tőle eredő ajándékában pedig mindazok részesülnek majd, akik az Ő szent templomaiban végzett szertartások és megkötött szövetségek iránti hűséggel jogosulttá válnak arra.

E 2020. áprilisi általános konferencia – és a most kezdődő szent hét – lelkesítő elemei összefoglalhatóak Isten két szavával: „Őt hallgasd!”[^1] Azért imádkozunk, hogy a lezajlott eseményekből leginkább arra emlékezzetek, hogy az e szavakat elmondó Mennyei Atyára és az Ő Szeretett Fiára, Jézus Krisztusra összpontosítottatok. Azért is imádkozunk, hogy újra elkezdjétek valóban meghallani, megfogadni és megszívlelni a Szabadító szavait.[^2] Megígérem, hogy ennek nyomán csökkenni fog a félelem és növekedni fog a hit.

Köszönöm, hogy a hit valódi szentélyeivé kívánjátok tenni az otthonaitokat, ahol ott lakozhat az Úr Lelke. A Jöjj, kövess engem! címet viselő evangéliumi tananyagunk továbbra is meg fogja áldani az életeteket. Következetes erőfeszítéseitek ebben a törekvésben – még azokban a pillanatokban is, amikor esetleg úgy érzitek, hogy nem igazán vagytok sikeresek – meg fogják változtatni a ti életeteket, a családotok életét, valamint a világot. Megerősödünk, miközben az Úr még derekasabb tanítványaivá válunk, kiállva Őmellette és felemelve szavunkat Őérte, bárhol is legyünk.

Most pedig beszéljünk a templomokról. Világszerte 168 felszentelt templomunk van. Továbbiak vannak a tervezés és a kivitelezés különböző szakaszaiban. Amikor bejelentésre kerül egy új templom építésének terve, akkor az szent történelmünk részévé válik.

Furcsának tűnhet új templomok bejelentése akkor, amikor egy időre épp zárva van az összes templomunk.

Egy bő évszázaddal ezelőtt Wilford Woodruff elnök előre látott a miénkhez hasonló körülményeket, amint azt a Salt Lake templom 1893-ban elhangzott felszentelő imája megörökítette. Néhányan közületek talán láttak mostanában részleteket ebből a figyelemre méltó imából a közösségi médiában.

„Amikor népednek nem lesz lehetősége belépni ebbe a szent házba, …amikor elnyomás, gondok és nehézségek veszik körül őket, …és a Te szent házad felé fordítva orcájukat szabadulást, segítséget és hatalmad megnyilvánulását kérik, akkor könyörgünk, tekints le rájuk irgalommal a Te szent lakhelyedről, …és hallgasd meg fohászaikat. Vagy amikor néped gyermekei az eljövendő években bármilyen okból el lesznek választva ettől a helytől, …és végső nyomorúságukban és bánatukban Tehozzád fohászkodnak enyhülésért és szabadulásért, akkor alázatosan azért esedezünk, hogy …hallgasd meg kiáltásukat, és add meg nekik az áldásokat, melyeket kérnek.”[^3]

Testvérek! A mi csüggedésünk idején, amikor igenis zárva vannak a templomok, a szövetségeitek betartásával még mindig meríthettek a templomi szövetségeitek és felruházásotok hatalmából. Használjátok fel a templomok zárva tartásának idejét arra, hogy továbbra is a templomra érdemes életet éljetek, illetve érdemessé váljatok a templomra.

Beszéljetek a templomról a családotokkal és a barátaitokkal! Mivel Jézus Krisztus áll mindannak a középpontjában, amit a templomban teszünk, a templomra többet gondolva Őrá is többet fogtok gondolni. Tanulmányozás és ima által tudjatok meg többet arról a hatalomról és tudásról, mellyel felruháztattatok, vagy eztán lesztek felruházva.

Ma örömünkre szolgál, hogy 8 új templom építésének tervét jelenthetjük be, a következő helyszíneken: Argentína, Bahía Blanca; Florida, Tallahassee; Kongói Demokratikus Köztársaság, Lubumbashi; Pennsylvania, Pittsburgh; Nigéria, Benin City; Utah, Syracuse; Egyesült Arab Emírségek, Dubaj; valamint Kínai Népköztársaság, Sanghaj.

Az egyház építészei mind a nyolc helyszínen a helyi hivatalnokokkal karöltve dolgoznak majd, hogy a templom szépen illeszkedjen az adott közösségbe és annak gyönyörű új eleme legyen.

A dubaji templom terve az ő nagylelkű meghívásuknak köszönhető, melyet hálás szívvel fogadtunk el.

A Sanghajba tervezett templomot igen fontos a megfelelő kontextusban szemlélni. A Kínai Népköztársaságban a templomi érdemességgel rendelkező egyháztagok több mint két évtizeden át a Kínai Hongkong templomba jártak. Ez a templom azonban 2019 júliusában bezárt, egy régóta tervezett és igencsak esedékes felújítás miatt.

Sanghajban egy szerény, többfunkciós gyülekezeti épület biztosít majd módot a kínai egyháztagoknak, hogy továbbra is részt vehessenek a templom szertartásaiban – a Kínai Népköztársaságban – saját magukért és az őseikért.[^4]

Ez az egyház minden országban azt tanítja a tagjainak, hogy tiszteljék, tartsák be és támogassák az adott ország törvényeit.[^5] Tanítunk arról, milyen fontos a család, a jó szülői mivolt és a példamutató állampolgárság. Mivel tiszteletben tartjuk a Kínai Népköztársaság törvényeit és rendeleteit, az egyház nem küld oda térítő misszionáriusokat, és ebben most sem lesz változás.

Az ott élő külföldiekből álló és a helyi kínai gyülekezetek továbbra is külön fognak gyűléseket tartani. Az egyház ottani jogi státusza továbbra is változatlan. A létesítmény használatának kezdeti szakaszában a belépés csak előre egyeztetett időpontban lesz lehetséges. Az Úr háza Sanghajban nem lesz látogatható más országokból érkező turisták számára.

Ez a nyolc új templom sokak életét fogja megáldani a halál fátylának mindkét oldalán. A templomok Jézus Krisztus evangéliuma teljessége visszaállításának betetőzései. Isten az Ő jóságában és nagylelkűségében mindenhol egyre közelebb hozza a gyermekeihez a templom áldásait.

Tudom, hogy a visszaállítás előrehaladtával Isten továbbra is sok nagyszerű és fontos dolgot fog még kinyilatkoztatni királyságát illetően itt a földön.[^6] Ez a királyság kétségkívül Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza.

Drága testvérek! Kifejezem irántatok a szeretetemet. Ebben a feszültséggel és bizonytalansággal teli időszakban a rám ruházott felhatalmazás révén szeretnék apostoli áldást adni nektek.

Megáldalak titeket békességgel és az Úrba vetett fokozott hittel.[^7]

Megáldalak titeket a bűnbánat vágyával, hogy minden múló nappal egyre hasonlóbbakká váljatok Őhozzá.[^8]

Megáldalak titeket azzal, hogy tudjátok, miszerint Joseph Smith próféta Jézus Krisztus evangéliuma visszaállításának prófétája, annak teljességében.

Ha betegség sújtana titeket vagy a szeretteiteket, akkor a gyógyítás áldását hagyom veletek, az Úr akaratának megfelelően.

Megáldalak titeket ezzel, ismételten kifejezvén szeretetemet mindegyikőtök iránt, Jézus Krisztus szent nevében, ámen.